\documentclass[12pt,a4paper]{article}
% da popravimo opise slik
\renewcommand{\figurename}{Graf}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
	\begin{center}
		\section*{1. domača naloga - Matematično modeliranje}
		\begin{large}
			Tadej Pečar, 63140188
		\end{large}
	\end{center}

	\subsection*{Naloga}
	Za podan matematičen model, ki opisuje spremembe $\text{CO}_{\text{2}}$ v odvisnosti od časa (v letih)
	\begin{equation*}
		CO_2(t) = p_{1} + p_{2}t + p_{3}t^{2} + p_{4}\sin(2\pi t) + p_{5}\cos(2\pi t)
	\end{equation*}		
	določi parametre na podlagi podatkov iz observatorija Mauna Loa.\\
	S pridobljenimi parametri preko modela določi
	\begin{enumerate}
		\item povprečno koncentracijo $\text{CO}_{\text{2}}$ za leto 2030 ter 2050
		\item amplitudo letnega nihanja koncentracije
		\item povprečni letni prirastek koncentracije
	\end{enumerate}
	
	\subsection*{Rešitev}
	Preko uradne podatkovne base ESR laboratorija \footnote{http://www.esrl.noaa.gov/gmd/dv/data/} pridobimo dnevna pov\-pre\-čja,
	izluščimo gole podatke ter odstranimo neveljavne meritve. S tem dobimo matriko vzorčnih točk z dvema stolpcema oblike
	\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
		leto.[decimalni\:del] & meritev \\
		\vdots & \vdots
		\end{bmatrix}
	\end{equation*}
	pri čemer je vrstic toliko kolikor je meritev. Teh je veliko več od parametrov in ker gre za realne podatke, imamo predoločen sistem,
	za katerega ne obstaja točna rešitev. Kvečjemu lahko poiščemo dobro aproksimacijo, pri kateri bo odstopanje modela od dejanskih podatkov
	najmanjše možno, kar lahko storimo preko metode najmanjših kvadratov:
	\begin{quote}
	Za vsako od $m$ znanih vrednosti neodvisne spremenljivke $x_{i}$ mora torej veljati, da je vsota (tj. napaka)
		\begin{equation*}
			\sum_{i=1}^m = (a_{1}\rho_{1}(x_{i}) + a_{2}\rho_{2}(x_{i}) + \ldots + a_{p}\rho_{p}(x_{i}) - y_{i})^{2}
		\end{equation*}
		najmanjša možna.
	\end{quote}
	Pri tem $\rho_{i}$ predstavlja $i$-ti člen funkcije modela $a_{i}\:i$-ti parameter, $y_{i}$ pa vrednost $i$-te odvisne spremenljivke.
	\newpage
	\noindent Izraženo vektorsko, za matriko izračunanih členov modela $\mathbf{A}$ želimo določiti vektor parametrov $\mathbf{a}$, tako, da bo produkt
	enak vektorju znanih odvisnih spremenljivk $\mathbf{y}$
	\begin{equation*}
		\overbrace{
		\begin{bmatrix}
			\rho_{1}(x_{1}) & \ldots & \rho_{p}(x_{i}) \\
			\vdots & & \vdots \\
			\rho _{1}(x_{m}) & \ldots & \rho _{p}(x_{m})
		\end{bmatrix}
		}^{\mathbf{A}}
		\overbrace{
		\begin{bmatrix}
			a_{1} \\
			\vdots \\
			a_{p}
		\end{bmatrix}
		}^{\mathbf{a}}
		=
		\overbrace{
		\begin{bmatrix}
			y_{1} \\
			\vdots \\
			y_{m}
		\end{bmatrix}
		}^{\mathbf{y}}
	\end{equation*}
	oziroma, če natančne rešitve $\mathbf{A}\mathbf{a}=\mathbf{y}$ ni, da je napaka $\|\mathbf{A}\mathbf{a}\ - \mathbf{y}\|$ najmanjša možna.\\
	To lahko določimo preko Moore-Penroseovega inverza matrike $\mathbf{A}$, katerega produkt z znanimi odvisnimi spremenljivkami
	$\mathbf{A}^{+}\mathbf{y}$ predstavlja najboljši približek parametrov $\mathbf{a}$ po metodi najmanjših kvadratov.\\
	\begin{figure}[!hbt]
		\includegraphics[width=\textwidth]{model_podatki.eps}
		\caption{Primerjava podatkov ter modela po izračunanih parametrih}
	\end{figure}
	\newpage
	\noindent Kakor to od nas zahteva naloga, parametre modela po omenjeni metodi lahko v Octave določimo z
	\begin{verbatim}
	function p = parametri(x,y,model,k)
	   for i=1:k
	      A(:,i) = model([zeros(i-1,1); 1; zeros(k-i,1)], x);
	   end
	   p = pinv(A) * y;
	endfunction
	\end{verbatim}
	
	\subsection*{1. vprašanje: določitev povrečnih koncentracij}
	S pomočjo zgoraj omenjene funkcije izračunanih parametrov (za meritve do konca leta 2014) so ti bili
	\begin{verbatim}
	p(1)= 41783.7262824829
	p(2)=   -43.2241809895177
	p(3)=     0.0112585024706929
	p(4)=     2.79602298200086
	p(5)=    -0.962037685464812
	\end{verbatim}
	S sedaj znanimi parametri je mogoče izvesti napoved po modelu, pri čemer je predvidena koncentracija $\text{CO}_{\text{2}}$ za leto
	2030 okoli 435.046 ppm, za leto 2050 pa okoli 489.481 ppm.
	
	\subsection*{2. vprašanje: amplituda letnega nihanja koncentracije}
	Za amplitudo letnega nihanja je potrebno gledati le periodični del modela, ki ga lahko zaradi iste periode obeh kotnih funkcij
	poenostavljeno zapišemo kot eno samo sinusno funkcijo
	\begin{equation*}
		p_{4}\sin(2\pi t) + p_{5}\cos(2\pi t) = A\sin (2\pi t + \delta)
	\end{equation*}
	
	\noindent če za $t$ izberemo takšno vrednost, da se ena izmed funkcij izniči
	\begin{flushleft}
		$\Rightarrow t=0$
	\end{flushleft}
	\begin{flalign*}
		p_{4}0 + p_{5}1 &= A\sin (\delta) \\
		p_5 &= A\sin(\delta) \\
		A &= \dfrac{p_{5}}{\sin (\delta)}
	\end{flalign*}
	\newpage
	\begin{flushleft}
		$\Rightarrow t=\dfrac{\pi}{4}$
	\end{flushleft}
	\begin{flalign*}
		p_{4}1 + p_{5}0 &= A\sin (\pi /2 + \delta) \\
		p_4 &= A\sin(\pi/2 + \delta) \\
		A &= \dfrac{p_{4}}{\sin(\pi /2 + \delta)}
	\end{flalign*}
	potem lahko fazni odmik določimo kot
	\begin{flalign*}
		\dfrac{p_{5}}{\sin(\delta)} &= \dfrac{p_{4}}{\sin(\pi/2 + \delta)} \\
		\dfrac{p_{5}}{\sin(\delta)} &= \dfrac{p_{4}}{\cos(\delta)} \\
		\dfrac{\cos(\delta)}{\sin(\delta)} &= \dfrac{p_{4}}{p_{5}} \\
		\cot(\delta) &= \dfrac{p_{4}}{p_{5}} \\
		\delta &= \text{arccot}(\dfrac{p_{4}}{p_{5}})
	\end{flalign*}
	če to vstavimo namesto $\delta$ v eno izmed zgornjih enakosti s parametrom, lahko izrazimo amplitudo
	\begin{flalign*}
		p_{4} &= A\sin(\dfrac{\pi}{2} + \text{arccot}(\dfrac{p_{4}}{p_{5}})) \\
		A &= \dfrac{p_{4}}{\sin(\dfrac{\pi}{2}+ \text{arccot}(\dfrac{p_{4}}{p_{5}}))}
	\end{flalign*}
	Ekvivalent zgornjega izraza v Octave je
	\begin{verbatim}
		p(4)./(sin(pi/2+acot(p(4)./p(5))))
	\end{verbatim}
	\begin{figure}[!hbt]
		\includegraphics[width=\textwidth]{model_amplituda.eps}
		\caption{S primerjavo vrednosti določena maksimum ter minimum funkcije}
	\end{figure}
	Za zgoraj omenjene parametre je amplituda 2.9569005773, kar se od po vrednostih poiskane amplitude razlikuje
	za 0.0000038962.
	
	\newpage
	\subsection*{3. vprašanje: povprečni letni prirastek koncentracije}
	Do okvirne spremembe prirastka za vsa leta skupaj je mogoče priti preko povprečenja podatkov za posamezno leto,
	izračunom razlik prirastkov med posameznimi leti ter povprečenjem le-teh.\\
	Pri tem sem kot vir podatkov uporabil
	\begin{enumerate}
		\item dejanske podatke, pridobljene iz meritev
		\item celoten model, ki opisuje tudi periodični del pojava
		\item poenostavljen model, ki opisuje le polinomsko rast
	\end{enumerate}
	Dobljeni rezultat je
	\begin{verbatim}
		- po podatkih:              0.0232 ppm/leto
		- po modelu z oscilacijami: 0.0225 ppm/leto
		- po polinomskem modelu:    0.0225 ppm/leto
	\end{verbatim}
	Do odstopanj pri podatkih pride deloma tudi zaradi dejstva, da za vse datume nimamo podatkov, zaradi česar se
	posamezna leta povprečijo drugače od ostalih.\\
	Enak pojav je bilo mogoče opaziti pri modelu, ki smo mu za vhodne podatke podali datume dejanskih podatkov,
	zato sem pri izračunu modela uporabil interval od začetnega do končnega leta s konstantnim korakom 1/365.
	\begin{figure}[!hbt]
		\includegraphics[width=\textwidth]{prirastki.eps}
		\caption{Primerjava letnih prirastkov glede na vir podatkov}
	\end{figure}
	\begin{figure}[!hbt]
		\includegraphics[width=\textwidth]{spremembe_prirastkov.eps}
		\caption{Primerjava sprememb letnih prirastkov glede na vir podatkov}
	\end{figure}
	\newpage
	\subsection*{Koda}
	Sledi koda, uporabljena pri reševanju naloge.

	\noindent \hrulefill
	
	\noindent \verb|parametri.m| - glavna zahteva naloge, za dan model ter znane podatke poišče parametre
	
	\noindent \hrulefill
	
	{\scriptsize
	\verbatiminput{parametri.m}
	}
	
	\noindent \hrulefill
	
	\noindent \verb|co2.m| - model za koncentracijo $\text{CO}_{\text{2}}$
	
	\noindent \hrulefill
	
	{\scriptsize
	\verbatiminput{co2.m}	
	}	
	\newpage	
	
	\noindent \hrulefill	
	
	\noindent \verb|naloge.m| - izračun vseh odgovorov ter izris grafov, uporabljenih v tem dokumentu
	
	\noindent \hrulefill	
	
	{\scriptsize
	\verbatiminput{naloge.m}	
	}
	\newpage	
	
	\noindent \hrulefill	
	
	\noindent \verb|pridobi_podatke.m| - pridobi podatke meritev od strežnikov ESRL ter jih naredi primerne za obdelavo
	
	\noindent \hrulefill	
	
	{\scriptsize
	\verbatiminput{pridobi_podatke.m}
	}
	
\end{document}